\chapter{Historia del Software Libre}

\section{¿Quién es Richard Stallman?}
\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=0.2\textwidth]{imagenes/richard_stallman.jpg}
	 \caption{Richard Stallman}
 	\label{fig:Stallman}
\end{figure}
Richard Matthew Stallman nació en Manhattan, Nueva York el 16 de marzo de 1953, es un programador estadounidense y figura relevante del movimiento por el software libre en el mundo.

Sus mayores logros como programador, que serán descritos con más detalle a lo largo del capítulo, incluyen el editor de texto Emacs, el compilador GCC, y el depurador GDB, bajo la rúbrica del Proyecto GNU. Pero su trabajo con mayor influencia fué el establecimiento de un marco de referencia moral, político y legal para el movimiento del software libre, como una alternativa al desarrollo y distribución del software no libre o privativo. Es también inventor del concepto de Copyleft (aunque no del término), un método para licenciar software de tal forma que su uso y modificación permanezcan siempre libres y reviertan en la comunidad.

Stallman ha recibido numerosos premios y reconocimientos por su trabajo, entre ellos una membresía en la MacArthur Foundation en 1990, el Grace Hopper Award de la Association for Computing Machinery en 1991 por su trabajo en el editor Emacs original, un Doctorado Honoris Causa del Royal Institute of Technology de Suecia en 1996, el Pioneer award de la Electronic Frontier Foundation en 1998, el Yuki Rubinski memorial award en 1999, y el Takeda award en 2001. En 2004 recibió un Doctorado Honoris Causa otorgado por la Universidad de Salta (Argentina). Ha sido el primer galardonado con el Premio Internacional Extremadura de Conocimiento Libre que concedió la Junta de Extremadura el 7 de febrero de 2007 en Badajoz en el marco de la III Conferencia Internacional de Software Libre.

En la actualidad, Stallman se encarga de difundir la ideología GNU en todo el mundo mediante charlas y conferencias.

\section{La primera comunidad de Software Libre}
Richard Stallman empezó a trabajar en el Laboratorio de Inteligencia artificial del MIT (AI Lab) en 1971, allí se utilizaba el sistema operativo ITS (Incompatible Timesharing System) basado en el lenguaje ensamblador para el ordenador PDP-10. Su trabajo era mejorar este sistema.

Durante esta época compartian los programas que habían realizado y si encontraban alguno que fuera útil o de interés, podían pedir el código fuente, modificarlo o utilizar partes del mismo.

A inicios de los años ochenta está comunidad se disolvió, con la desaparición del PDP-10 el ITS se volvió obsoleto puesto que los nuevos ordenadores ya traían sus propios sistemas operativos (ITS, MULTICS, VMS Y UNIX) estos incluían procesadores de comandos, ensambladores, compiladores, interpretes, depuradores, editores de texto, gestores de correo etc.

En 1981 Symbolics contrató a casi todos los miembros del AI Lab lo cual significó el final definitivo de la comunidad. A causa de esta serie de acontecimientos era imposible para Stallman seguir con el mismo modelo de trabajo y al negarse a desarrollar software propietario, después de haber vivido en carne propia las consecuencias de un acuerdo de confidencialidad cuando no pudo obtener el programa de control de una impresora, decidió crear un nuevo sistema operativo compatible con Unix, al cual nombró con un acrónimo recursivo GNU (GNU's not Unix).

\section{Las cuatro libertades}
\begin{enumerate}
	\item Libertad de ejecutar el programa
	\item Libertad para modificar el programa (acceso al código fuente)
	\item Libertad de distribuir copias
	\item Libertad de distribuir versiones modificadas
\end{enumerate}
Respecto a la distribución de las copias no existe ninguna clase de conflicto por la venta de copias, puesto que la libertad es referente al contenido.

\section{Comienzos del proyecto}
En 1984 Stallman renunció a su trabajó en el MIT y comenzó a desarrollar software GNU, cabe aclarar que el sistema GNU no es una colección completa de este software ya que también incluye programas desarrollados por otros programadores a causa de la desición qu tomó años después de usar el X Window System en lugar de escribir un nuevo sistema de ventanas desde cero.

Lo primera parte escencial y necesaria para el proyecto era un compilador, como primera opción decidió pedir permiso para acceder al código del Free University Compiler kit (VUCK) a lo cual le respondieron que "La universidad era gratuita pero no el compilador". Después de esta negativa paso a reutilizar el código fuente de Pastel desarrollado por Lawrence Livermore Lab añadiendole un front end de C, esto también resultó en rotundo fracaso ya que este compilador requería de mucho espacio.

Finalmente afrontó la tarea de crear un compilador desde cero conocido como GCC al cual le adaptó el front end de C que intentó usar en Pastel.

\section{GNU Emacs}
Richard Stallman comenzó a trabajar en GNU Emacs en 1984 y a principios de 1985 ya podía ser usado, cuando aparecieron los primeros interesados por su trabajo surgió el problema de la distribución del código, no podía utilizar la misma estrategia que utilizaba en AI lab del MIT de ponerlo en un servidor anónimo ftp, por lo que termino anunciando que enviaría copias por 150 dólares,la cual fue su primera distribución de software libre.

\section{Copyleft y la GNU GPL}
Para abordar esta sección tomemos como ejemplo el X Window System desarrollado por el MIT, si bien en un comienzo era software libre, las empresas no tardaron en modificarlo y producir su propia versión de software propietario,lo cual sabían perfectamente que iba a suceder pero no les interesó, ya que su objetivo era tener la mayor cantidad posible de usuarios.

Para evitar que esto suceda sacando el término de una carta que le envió Don Hopkins en 1984 - 1985. Stallman desarrolló el concepto de "Copyleft", este se puede tomar como el inverso del copyright, de esta manera se aseguró que todo software que fuera creado libre permaneciera libre, convirtiendo las cuatro libertades en derechos inalienables y prohibiendo la adición de software propietario.

La GNU General Public License (GNU GPL) es una forma de copyleft que se aplica a la mayor parte del software GNU.

\section{The Free Software Foundation}
Fue fundada en 1985. Los proyectos más relevantes que surgieron de la fundación fueron, en pirmer lugar, la Libreria C usada por todos los programas para comunicarse con Linux, que fue desarrollada por Roland McGrath. En segundo lugar BASH (Bourne Again Shell), que es la shell utilizada por la mayor parte de sistemas GNU/Linux la cual fué desarrollada por Brian Fox.

Como regla general se usaron máquinas de 32 bits, lo cual a largo plazo significó mas fiabilidad y velocidad. Además de esto también se creó la Lista de Tareas GNU, dicha lista incluye componentes faltantes, proyectos interesantes, documentación y hasta juegos

\section{Librería GNU GPL}
La Library GPL es un tipo especial de copyleft que permite el enlace de software propietario. Esta no es permitida por un propósito moral, sino más bien para evitar desalentar el uso de dicho software.

Este tipo de copyleft fué aplicado a la librería C GNU, ya que esta sólo realiza tareas genéricas y haberla limitado únicamente a software libre habría significado una desventaja para el sistema.

\section{HURD}
En 1990 GNU estaba casi terminado solo faltaba el kernel. Se decidio crearlo como una colección de procesos de servidor que se ejecutaría sobre Mach.

Mach es un microkernel desarrollado en la Carnegie Mellon University. Hurd acabó siendo una manada de servidores implantados en un mach. Este inicialmente se iba a llamar Alix por la novia de Stallman, pero el nombre fué descartado al final.

\section{GNU/LINUX}
En 1991 Linus Torvalds desarrolló un kernel compatible con UNIX y lo llamó Linux.
\begin{figure}[H]
	\centering
 	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{imagenes/torvalds.jpg}
 	\caption{Linus Torvalds}
 	\label{fig:torvalds}
\end{figure}
En 1992 la combinación de Linux  con GNU resultó en el primer sistema operativo libre, su combinación es la que permite actualmente ejecutar una versión del sistema GNU.
Después de realizar esta compleja tarea, se enfrenta un nuevo desafío: escribir drivers libres para que Xfree86 (el programa utilizado para otorgar un entorno de escritorio interactuando con el hardware del ordenador) y Linux sean compatibles. Para esto se presenta como posible solución la ingeniería inversa, pero sólo el tiempo y la voluntad dirán si podrá ser superado.

\section{Librerías no Libres}

Las librerías no libres traen consigo una gran dificultad ya que utilizan como señuelo funciones nuevas y atractivas para tentar a los usuarios y que dejen a un lado su libertad. Un ejemplo de este fué el Motif toolkit, que antes de en contrar su sustituto  libre Lesstif en 1997, los proyectos tenían que ser compatibles con los toolkit widget X libres como con Motif.

Entre 1996 y 1998 otro toolkit no libre de Graphical User Interface (GUI) llamado Qt incorporó una gran cantidad de software libre, hablamos del escritorio KDE. Se reaccionó de dos maneras: GNOME y HARMONY

GNOME que significa Network Object Model Enviroment fue el proyecto de escritorio de GNU desarrollado por  Miguel Icaza en 1997 con apoyo de Red Hat Software este era compatible con varios lenguajes además de C.

Harmony es una librería sustituta para ejecutar software KDE  sin recurrir a Qt. A finales de 1998 se anunció cambio de licencia de Qt, en caso de aplicarse este se convertiría en software libre.

\section{Documentación libre}
La documentación es tan importante como el propio software por lo tanto debe autorizarse la redistribución y y la venta comercial del manual de manera que acompañe a todas las copias del programa.

Permitir esta modificaciones es muy importante en caso de que el software sea modificado, ya que en tal caso el manual dejará de ser preciso respecto a las funciones y especificaciones de la nueva versión

\section{Open Source}
En 1998 parte de la comunidad empezó a hablar de software de código abierto. La retórica del «código abierto» se concentra en crear un software de alta calidad y capacidad, pero rehuye
las nociones de libertad, su prioridad son las ganancias económicas. Ejemplo de esto son los anuncios de software propietario que funciona con GNU/Linux.

\section{Actualmente...}
\begin{figure}[H]
	\centering
 	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{imagenes/conferencia.jpg}
 	\caption{La revolución según Richard Stallman}
 	\label{fig:conferencia}
\end{figure}
Stallman se ha dedicado a dar conferencias a lo largo de todo el mundo. En el año 2004 realizó dos conferencias en la Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM) en sus facultades de Ciencias e Ingeniería, participando también en el “Congreso Internacional de Software Libre” realizado el mismo año en el mismo país. También ha sido invitado por cadenas de televisión y prensa española, para hacerle entrevistas en castellano.

El 13 de Agosto del 2004 participa en el IV Congreso GNU-LINUX organizado por la Universidad San Francisco de Chuquisaca, Sucre - Bolivia, donde expone la filosofia del movimiento de Software Libre.

En el año 2007 Stallman visitó Cuba donde impartió una conferencia en la Universidad de las Ciencias Informáticas (UCI) a teatro lleno de sus seguidores en el movimiento del Software Libre.
Ha dado conferencias en contra de las patentes de software, entre ellas en España cuando estaba pendiente de aprobarse una polémica ley en favor de las patentes de software en Europa que fue rechazada por mayoría absoluta de los eurodiputados.

En diciembre de 2006, invitado por varias organizaciones involucradas con el software libre, impartió varias conferencias en Ecuador. En una de ellas, realizada en la Universidad Central insistió ante más de dos mil asistentes, que deben asumir una "posición militante" en el uso y difusión del software libre y la lucha contra el monopolio del conocimiento. Su presencia sirvió de motivación para la formalización de los grupos de usuarios en la Asociación de Software Libre del Ecuador.

En octubre de 2007, participa en el CLEI (Conferencia Latinoamericana de Informática), en esta ocasión habló sobre los principios del Software Libre, el GNU, y el Copyleft entre otros; además recalcó la importancia de la colaboración entre prójimos y la divulgación del conocimiento.

En Febrero 2009 brindó tres conferencias en la ciudad de Vancouver, Canada. Una de ellas en la Universidad de British Columbia. Las conferencias trataron sobre "El Movimiento del Software Libre, Etica Y Práctica"; así como "Copyrigths vs Comunidad". Las conferencias fueron patrocinadas por la facultad de derecho de la Universidad de British Columbia, El instituto de Humanidades de la Universidad Simon Fraser y Free Geek Vancouver.

Se espera que siga difundiendo la ideología GNU durante los próximos años.



\begin{figure}[H]
	\centering
 	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/dibujo.png}
 	\caption{Mapa mental: Historia GNU Linux}
 	\label{fig:MapaHistoria}
\end{figure}
%Insertar mapa mental Historia del Software Libre : Milena